Les ouvriers qualifiés des travaux publics, du béton et de l'extraction sont chefs d’équipe du gros œuvre, ouvriers qualifiés des travaux du béton, des travaux publics ou des industries d’extraction ou encore artisans en terrassement, en parcs ou en jardins. Ils exercent principalement dans des entreprises de construction et de travaux publics, dans les activités de la rénovation et de l’entretien des bâtiments, mais également dans l’administration publique. Leurs effectifs sont restés stables au cours des trente dernières années. En 2012-2014, on compte 93 000 emplois.Ce métier est quasi exclusivement masculin : seules 2 % des ouvriers qualifiés des travaux publics, du béton et de l'extraction sont des femmes. La structure par âge n’a que peu évolué en trente ans. En 2012-2014, 18 % des postes sont occupés par des jeunes de moins de 30 ans et 23 % par des personnes âgées de 50 ans ou plus.Le niveau de diplôme a progressé : désormais 37 % de ces ouvriers détiennent un diplôme de niveau CAP ou BEP, contre 24 % il y a trente ans. Quant aux bacheliers ou titulaires d’un brevet professionnel, inexistants dans cette profession au début des années 1980, ils représentent désormais 15 % des effectifs. Parmi les moins de 30 ans exerçant ce métier, 30 % détiennent au moins un diplôme de niveau bac ou brevet professionnel.La part des contrats ou emplois à durée indéterminée a diminué en trente ans, passant de 96 % à 80 %. Le statut d’indépendant et le travail intérimaire se sont développés pour atteindre désormais respectivement 7 % et 8 % des emplois. Sur la même période, la part de ces ouvriers ayant une ancienneté en entreprise inférieure à cinq ans a progressé, passant de 27 % à 39 %. La mobilité (hors intérim) est faible sur ce métier pour lequel un peu plus de la moitié des embauches est réalisée en contrat à durée indéterminée. Le salaire net mensuel est supérieur à 1 500 € pour près des trois-quarts de ces ouvriers travaillant à temps complet.En 2014, le taux de demande d’emploi est comparable au taux moyen sur l’ensemble des métiers. Près des deux tiers des demandeurs d’emploi ne détiennent aucun diplôme. Les trois-quarts des offres d’emploi passant par Pôle emploi portent sur des contrats de plus de six mois.
